--> File and Directory Management

ls 
Definition: Lists files and directories in the current directory.

Example: ls -l (detailed list), ls -a (includes hidden files).

cd 
Definition: Changes the current directory.

Example: cd /home/user (navigate to /home/user).

pwd
Definition: Prints the current working directory.

Example: pwd.

mkdir
Definition: Creates a new directory.

Example: mkdir new_folder.

rmdir
Definition: Removes an empty directory.

Example: rmdir empty_folder.

rm
Definition: Removes files or directories.

Example: rm file.txt, rm -r folder (recursively remove a directory).

cp
Definition: Copies files or directories.

Example: cp file.txt /backup/.

mv
Definition: Moves or renames files or directories.

Example: mv file.txt new_name.txt.

touch
Definition: Creates an empty file or updates the timestamp of an existing file.

Example: touch new_file.txt.

cat
Definition: Displays the contents of a file.

Example: cat file.txt.

more / less
Definition: Displays file content one screen at a time.

Example: more file.txt, less file.txt.

head
Definition: Displays the first few lines of a file.

Example: head -n 10 file.txt.

tail
Definition: Displays the last few lines of a file.

Example: tail -n 10 file.txt.

find
Definition: Searches for files and directories.

Example: find /home -name "file.txt".

grep
Definition: Searches for patterns in files.

Example: grep "search_term" file.txt.

--> System Information

uname
Definition: Displays system information.

Example: uname -a (all system info).

df
Definition: Shows disk space usage.

Example: df -h (human-readable format).

du
Definition: Displays disk usage of files and directories.

Example: du -sh /home.

top / htop
Definition: Displays real-time system processes and resource usage.

Example: top.

ps
Definition: Displays information about running processes.

Example: ps aux.

free
Definition: Shows memory usage.

Example: free -h.

uptime
Definition: Displays how long the system has been running.

Example: uptime.

--> Networking

ping
Definition: Tests connectivity to a host.

Example: ping google.com.

ifconfig / ip
Definition: Displays or configures network interfaces.

Example: ifconfig, ip addr.

netstat
Definition: Displays network connections, routing tables, and interface statistics.

Example: netstat -tuln.

ssh
Definition: Connects to a remote server securely.

Example: ssh user@hostname.

scp
Definition: Securely copies files between hosts.

Example: scp file.txt user@hostname:/path.

wget / curl
Definition: Downloads files from the web.

Example: wget http://example.com/file, curl -O http://example.com/file.

--> Permissions and Ownership

chmod
Definition: Changes file permissions.

Example: chmod 755 script.sh.

chown
Definition: Changes file ownership.

Example: chown user:group file.txt.

chgrp
Definition: Changes the group ownership of a file.

Example: chgrp group_name file.txt.

--> Package Management

apt (Debian/Ubuntu)
Definition: Manages software packages.

Example: apt install package_name.

yum / dnf (Red Hat/CentOS/Fedora)
Definition: Manages software packages.

Example: yum install package_name.

pacman (Arch Linux)
Definition: Manages software packages.

Example: pacman -S package_name.

--> Compression and Archiving

tar
Definition: Archives files.

Example: tar -cvf archive.tar folder.

gzip / gunzip
Definition: Compresses or decompresses files.

Example: gzip file.txt, gunzip file.txt.gz.

zip / unzip
Definition: Compresses or decompresses files in ZIP format.

Example: zip archive.zip file.txt, unzip archive.zip.

--> Process Management

kill
Definition: Terminates a process by ID.

Example: kill 1234.

killall
Definition: Terminates processes by name.

Example: killall process_name.

bg / fg
Definition: Puts a process in the background or foreground.

Example: bg, fg.

--> Miscellaneous

echo
Definition: Displays a line of text.

Example: echo "Hello, World!".

man
Definition: Displays the manual for a command.

Example: man ls.

history
Definition: Displays command history.

Example: history.

alias
Definition: Creates shortcuts for commands.

Example: alias ll='ls -la'.

shutdown
Definition: Shuts down or reboots the system.

Example: shutdown now, shutdown -r.

reboot
Definition: Reboots the system.

Example: reboot.

cron / crontab
Definition: Schedules tasks.

Example: crontab -e.

ln
Definition: Creates links between files.

Example: ln -s target link_name (creates a symbolic link).

